# 送礼-花生油

是关系使得整个中国的政治体系充满了活力，其充当了上下沟通和流动的桥粱，是官僚体系的花生油。

在中国，运行良好的政治体系，一定是正式关系和非正式关系的良好结合，两者互相维缆，二是关系的作用越来越大，这是具有中国特色的悖论。在中国县乡干部的政治生涯特州是普升中，能力（政绩）、关系、领导推荐、机遇、资历和群众基础是最为重要的几个关键因素

软化僵硬官僚体系的化学剂，是政治体系良好运行的润滑剂，而对我来说，毫无疑问，很多论文资料都是酒场上获得的。

从喝酒上可以非常清楚地看到一个干部的关系网，因为一个干部请人喝酒，一定是请和自己关系好的干部陪酒，而这里面也有很多的艺术，那就是一定要避免关系不好的干部在一个酒桌上，所以，到了喝酒的时候，不仅需要熟悉自己的关系网，还需要了解别的干部的关系网，谁和谁关系好，谁和谁有矛盾，必须灵活安排，如此才能尽欢。

在干部关系网的编织和维持中，礼物以及货币的流动是必不可少的。这些一般是在逢年过节的时候进行，所以一到中秋和春节等重要节日，很多重要的领导干部一般都不在中县，他们在路上，在北山市，在郑州，在北京，要么“跑部钱进”，要么为仕途而构筑人脉。比如为了争取高铁通过中县，中县的县领导几次到重庆做工作，而带的礼物之一就是北山市某县的化石，当时县领导特意让家在某县的一副县长负责弄到这个礼物，说是政治任务。而在中县，送礼物的形式之一，就是领导调动时，一般都要送一些具有某种含义的礼物，一些县领导办公室中，常常会发现单位或者个人送的下列礼物：罗盘，象征掌好舵；地球仪，象征胸怀天下，前途远大；奔马，象征事业奋进；带角的铜牛，象征稳健以及对麻烦制造者的威慑等等。当然，一些玉制品、好烟好酒和茶叶也很常见。对于货币、礼金，除了晋升和办事送之外，中县的惯例是，春节前，一些下属单位和乡镇要给领导送红包，一般1—2千元。

# 关系运作

- 领导浪老爷，pua打工人
- 小妖怪的夏天，送礼大会
- 风味惹味人间，送虾干

中县干部的关系运作，都是发生在“有事”的时候，比如谋求晋升、办事，或者看病、孩子上学等等。干部平时编织关系、维持关系，目的就是一旦有事的时候动用关系。在当下的中国县乡干部仕途中，比较突出的一个特点就是“过度竞争”，也就是位置少，竞争者众，这一方面使得组织可以优中选优，把更有本事，更有能力的干部选拔上来；另外一方面则造成关系运作的盛行。下面通过竞争乡镇长和竞争局长的两个案例来透视具体的关系运作。

竞争乡镇长的主角李书平，是一位女干部，公公曾经是县领导，爱人也是某乡镇的领导，其先后两次竞争乡镇长，第一次是2002年，她当时是大水乡的党委副书记，竞争者是当时乡里另外一位党委副书记冯南疆。李书平认为自己有政绩，推荐票也高，乡党委书记也推荐自己，加上自己的公公当时还是县领导，而当时的县委书记任县长期间，自己的公公是政府办主任，服务县委书记几

喜剧场上大冲突，很多个女人在一起，遇到女人送虾干，几个女人竟然是坐在一起，搞得我不敢入座。
